\begin{exoApp}{30}{1}[Sujet de concours - V]
%% A METTRE DANS EXO
On considère la fonction $f$ définie par :
\[
\left\{
\begin{array}{cl}
\forall x\in \Bbb{R}^{+*}, & f\left( x\right) =x^{2}-x\ln \left( x\right) -1
\\
& f\left( 0\right) =-1
\end{array}
\right.
\]
le tableau de valeurs de $f$,
\[
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
$x$ & $0,5$ & $1$ & $1,5$ & $2$ & $2,5$ & $3$ & $3,5$ & $4$ \\ \hline
$f\left( x\right) $ & $-0,5$ & $0$ & $0,6$ & $1,6$ & $3$ & $4,7$ & $6,9$ & $%
9,5$ \\ \hline
\end{tabular}
\]
ainsi que la fonction $\varphi $  définie par :
\[
\forall x\in \Bbb{R}^{+*},\quad \varphi \left( x\right) =\frac{2}{x}+\ln
\left( x\right)
\]

\subsubsection*{\'Etude de la fonction}
\begin{enumerate}
\item  Montrer que $f$ est continue sur $\Bbb{R}^{+}$.
\item  Etudier la d\'{e}rivabilit\'{e} de la fonction $f$ en 0. En donner
une interpr\'{e}tation graphique.
\item  Dresser le 
tableau de variations de $f'$, puis de $f$ sur $\R>$ en pr\'{e}cisant la limite de $f\left( x\right) $
lorsque $x$ tend vers l'infini.
\item  Etudier la nature de la branche infinie.
\item  Montrer que $f$ r\'{e}alise une bijection de $\Bbb{R}^{+*}$ sur un
intervalle $J$ que l'on pr\'{e}cisera.
\item  Quel est le sens de variation de $f^{-1}$ ? D\'{e}terminer la limite
de $f^{-1}\left( x\right) $ lorsque $x$ tend vers l'infini.
\end{enumerate}

\subsubsection*{\'Etude de deux suites associées}
\begin{enumerate}[resume]
\item  Justifier que pour tout entier naturel $k$, il existe un unique
r\'{e}el $x_{k}$ positif tel que :
\[
f\left( x_{k}\right) =k
\]
\item 
\begin{enumerate}
\item  Donner la valeur de $x_{0}$.
\item  Utiliser le tableau de valeurs de $f$ pour d\'{e}terminer un
encadrement de $x_{1}$ et $x_{2}$.
\item  Exprimer $x_{k}$ \`{a} l'aide de $f^{-1}$ puis justifier que la suite
$\left( x_{k}\right) $ est croissante et d\'{e}terminer sa limite lorsque $k$
tend vers l'infini.
\end{enumerate}

\item  On d\'{e}finit la suite $\left( u_{n}\right) $ par :
\[
\left\{
\begin{array}{cc}
u_{0}=\frac{3}{2} &  \\
\forall n\in \Bbb{N}, & u_{n+1}=\varphi \left( u_{n}\right)
\end{array}
\right.
\]

\begin{enumerate}
\item  Etudier les variations de $\varphi $ sur $\Bbb{R}^{+*}$.
\item  On donne $\varphi \left( \frac{3}{2}\right) \simeq 1,73$ et $\varphi
\left( 2\right) \simeq 1,69$. Montrer que $\varphi \left( \left[ \frac{3}{2}%
,2\right] \right) \subset \left[ \frac{3}{2},2\right] $
\item  En \'{e}tudiant les variations de $\varphi ^{\prime }$, montrer que :
\[
\forall x\in \left[ \frac{3}{2},2\right] \quad \left| \varphi ^{\prime
}\left( x\right) \right| \le \frac{2}{9}
\]
\item  Montrer que les \'{e}quations $x=\varphi \left( x\right) $ et $%
f\left( x\right) =1$ sont \'{e}quivalentes. En d\'{e}duire que le r\'{e}el $%
x_{1}$ est l'unique solution de l'\'{e}quation :
\[
x=\varphi \left( x\right)
\]

\item  Montrer successivement que pour tout entier $n$ :

\begin{eqnarray*}
\frac{3}{2} &\le &u_{n}\le 2 \\
\left| u_{n+1}-x_{1}\right|  &\le &\frac{2}{9}\left| u_{n}-x_{1}\right|  \\
\left| u_{n}-x_{1}\right|  &\le &\left( \frac{2}{9}\right) ^{n}
\end{eqnarray*}

\item  En d\'{e}duire la limite de la suite $\left( u_{n}\right) $.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item $f$ est continue sur $\R>$ comme somme et produit de polynôme et de fonction $\ln$. Par ailleurs, puisque $\ds \lim_{x\to 0^+} x\ln(x)=0$, par somme
	\[ \lim_{x\to 0^+} f(x) = -1 = f(0). \]
	Ainsi, $f$ est également continue en $0$.\\\textbf{Bilan} : $f$ est continue sur $\R+$.
	\item Calculons la limite du taux d'accroissement en $0$ si elle existe :
	\begin{align*}
\forall x>0,\quad \frac{f(x)-f(0)}{x-0} &= \frac{x^2-x\ln(x)-1-(-1)}{x} \\
&= x - \ln(x) \tendversen{x\to 0^+} +\infty.
	\end{align*}
	Ainsi, $f$ n'est pas dérivable en $0$, mais la courbe de $f$ admet une tangente verticale au point d'abscisse $0$ (car le taux d'accroissement a une limite infinie).
	\item $f$ est dérivable sur $\R>$ comme somme et produit de polynôme et fonction $\ln$. Pour tout réel $x>0$, on a
	\begin{align*}
		f'(x) &= 2x-\left(\ln(x)+x\frac{1}{x}\right)\\
		&= 2x - \ln(x) -1.
	\end{align*}
	$f'$ est également dérivable sur $\R>$ comme somme de polynôme et $\ln$. Pour tout réel $x>0$, on a
	\begin{align*}
	 f''(x) &= 2-\frac{1}{x} = \frac{2x-1}{x}.	
	\end{align*}
	Remarquons que $2x-1>0\iff x>\frac12$. Enfin :
	$f'\left(\frac12\right) = -\ln\left(\frac12\right) = \ln(2)$.
	
	On obtient alors le tableau de variations suivant :
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
   \tkzTabInit{$x$ / 1 , $f''(x)$ / 1, var de $f'$ / 1.5}{$0$, $\dfrac{1}{2}$, $+\infty$}
   \tkzTabLine{d, -, z, +, }
   \tkzTabVar{D+/ , -/ $\ln(2)$, +/ }
\end{tikzpicture}	
	\end{center}
	Ainsi, pour tout réel $x>0$, $f'(x)\geq \ln(2)>0$: $f'$ est strictement positive sur $\R>$, et finalement $f$ est strictement croissante sur $\R>$. Enfin, pour $x>0$ :
	\begin{align*}
		f(x) &= x^2\left(1-\frac{\ln(x)}{x}-\frac{1}{x^2}\right).
	\end{align*}
	Par croissance comparée, $\ds \frac{\ln(x)}{x}\tendversen{x\to +\infty} 0$. Par somme et produit 
	\[ f(x)\tendversen{x\to+\infty} +\infty. \]
	On obtient alors le tableau suivant :
		\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
   \tkzTabInit{$x$ / 1 , $f'(x)$ / 1, var de $f$ / 1.5}{$0$,  $+\infty$}
   \tkzTabLine{d, +, }
   \tkzTabVar{-/$-1$ , +/ $+\infty$}
\end{tikzpicture}	
	\end{center}
	\item Pour tout réel $x>0$ :
	\begin{align*}
	 \frac{f(x)}{x} &= x\left(1-\frac{\ln(x)}{x}-\frac{1}{x^2}\right)	
	\end{align*}
	et à nouveau par somme et produit,
	\[ \frac{f(x)}{x}\tendversen{x\to +\infty} +\infty. \]
 Ainsi la courbe de $f$ admet une branche parabolique de direction l'axe des ordonnées au voisinage de $+\infty$.
 \item $f$ est continue sur $\R>$, et strictement croissante sur $\R>$. D'après le théorème de la bijection, $f$ établit une bijection de $\R>$ dans $f(\R>) = \interoo{-1 +\infty}$.
 \item Toujours d'après le théorème de la bijection, $f^{-1}$ est également strictement croissante sur $\interoo{-1 +\infty}$. Enfin, puisque $\ds \lim_{x\to +\infty} f(x)=+\infty$, on en déduit que $\ds\lim_{x\to +\infty} f^{-1}(x)=+\infty$.
\item $f$ établit une bijection de $\R>$ dans $\interoo{-1 +\infty}$. Puisque, pour tout entier $k$, $k\in \interoo{-1 +\infty}$, on en déduit que l'équation $f(x)=k$ admet une unique solution sur $\R>$ et également sur $\R+$ (puisque $f(0)=-1 <0$).
\item \begin{enumerate}
\item Remarquons que $f(1)=1^2-1\ln(1)-1=0$. Ainsi $x_0=1$.
\item Remarquons que $f(1,5)\approx 0,6<1$ et $f(2)\approx 1,6>1$. Par stricte croissante de $f$, on en déduit que $1,5<x_1<2$. De même, $f(2)\approx 1,6<2$ et $f(2,5)\approx 3>2$ et finalement $2<x_2<2,5$.
\item Par définition de $(x_k)$ remarquons que pour tout entier $k$, $x_k=f^{-1}(k)$. \\$f^{-1}$ étant strictement croissante, on en déduit que la suite $(x_k)$ est également strictement croissante (définition explicite de la suite). Enfin, puisque $f(x)\tendversen{x\to +\infty} +\infty$, par caractérisation séquentielle de la limite 
\[ x_k \tendversen{k\to +\infty} +\infty. \]
\end{enumerate}
\item $\phi$ est dérivable sur $\R>$ comme somme de fonction inverse et fonction $\ln$. Pour tout $x>0$,
\begin{align*}
\phi'(x) &= -\frac{2}{x^2}+\frac1x = \frac{x-2}{x^2}.	
\end{align*}
Puisque $x-2>0 \iff x>2$, on obtient le tableau de variations suivant :
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
   \tkzTabInit{$x$ / 1 , $\phi'(x)$ / 1, var de $\phi$ / 1.5}{$0$, $2$, $+\infty$}
   \tkzTabLine{d, -, z, +, }
   \tkzTabVar{D+/ , -/ $1+\ln(2)$, +/ }
\end{tikzpicture}	
	\end{center}
	\item Sur $\interff{\frac32 2}$, $\phi$ est strictement décroissante. De plus, $\phi\left(\frac32\right)\approx 1,73<2$ et $\phi(2)\approx 1,69>\frac{3}{2}$. On en déduit que 
	\[ \phi\left(\interff{\frac32 2}\right)\subset \interff{\frac32 2} \]
	et $\interff{\frac32 2}$ est intervalle stable par $\phi$.
	\item Pour tout $x\in \interff{\frac32 2}$:
	\begin{align*}
	\frac32 \leq x \leq 2 &\implies \frac{9}{4}\leq x^2 \leq 4\\
		&\implies \frac{1}{4}\leq \frac{1}{x^2}\leq \frac{4}{9}.
	\end{align*}
	Mais alors, puisque $x-2\leq 0$ sur $\interff{\frac32 2}$ :
	\begin{align*}
		\frac32 \leq x \leq 2 &\implies |\phi'(x)| = \frac{|x-2|}{x^2} = \frac{2-x}{x^2}
	\end{align*}
	et finalement, si $\frac32\leq x \leq 2$,  $2-x \leq \frac{1}{2}$ et on obtient
	\[ \forall x\in \interff{\frac32 2},\quad |\phi'(x) \leq \frac{1}{2}\frac{4}{9}=\frac{2}{9}.\]
	\item Remarquons que si $x\in \R>$,
	\[ \phi(x)=x \iff \frac{2}{x}+\ln(x)=x  \iff 2+x\ln(x)=x^2 \iff f(x)=1. \]
	Ainsi, $x_1$ est solution de l'équation $\phi(x)=x$, et c'est l'unique d'après l'étude sur $f$ vue précédemment.
	\item La première est une récurrence usuelle, puisque $u_0\in \interff{\frac32 2}$ et $\interff{\frac32 2}$ est un intervalle stable de $\phi$.
	
	Soit alors $n\in \N$. $\phi$ est continue sur $\interff{\frac32 2}$ (car continue sur $\R>$), dérivable sur $\interoo{\frac32 2}$ (car dérivable sur $\R>$). Puisque $x_1\in \interff{\frac32 2}$ (question 8b) et $u_n\in \interff{\frac32 2}$ pour tout $n$ (encadrement précédemment), l'inégalité des accroissements finis appliquée à $x_1$ et $u_n$ donne, en utilisant la majoration de $|\phi'|$ vue en 9c :
	\[  |f(u_{n} - x_1)| \leq \frac{2}{9} |u_n-x_1| \]
	soit \[ \boxed{|u_{n+1}-x_1| \leq \frac{2}{9}|u_n-x_1|.} \]
	
	Démontrons alors par récurrence sur $n$ que la proposition $P_n$ : \guill{$|u_n-x_1| \leq \left(\frac29\right)^n$} est vraie pour tout $n$.
	\begin{itemize}
		\item Pour $n=0$, $u_0=\frac32$ et $\frac32\leq x_1\leq 2$, donc $0 \leq |u_0-x_1| \leq 1 = \left(\frac29\right)^0$. $P_0$ est vraie.
		\item On suppose que la proposition $P_n$ est vraie pour un certain entier $n$ fixé. D'après l'inégalité vue précédemment :
		\begin{align*}
		 |u_{n+1}-x_1| \leq \frac{2}{9}|u_n-x_1 &\implies |u_{n+1}-x_1| \leq \frac{2}{9}\left(\frac{2}{9}\right)^n \text{ par H.R.}\\
		 &\implies |u_{n+1}-x_1| \leq \left(\frac29\right)^{n+1}.	
		\end{align*}
Ainsi $P_{n+1}$ est vraie et la proposition $P$ est héréditaire.
	\end{itemize}
	Le principe de récurrence nous garantit finalement que 
	\[ \boxed{\forall n\in \N,\quad |u_n-x_1|\leq \left(\frac29\right)^n.} \]
	\item Finalement, puisque $-1<\frac29<1$, $\left(\frac29\right)^n \tendversen{n\to +\infty} 0$. Par théorème d'encadrement, on en déduit finalement que $(u_n)$ converge et 
	\[ \boxed{\lim_{n \to +\infty} u_n=x_1.} \]
\end{enumerate}

\end{correction}
